\begin{exoApp}{30}{1}[Sujet de concours - III]\label{\formatexo{12}}
On considère l'application $\varphi$ définie sur $\R^*_+$ par :
\[\varphi(x)=2\ln\frac{x}{2}+\frac{1}{x}\]
\begin{enumerate}
    \item Déterminer la limite de $\varphi(x)$ lorsque $x$ tend vers $0$ par valeurs positives. Interpréter graphiquement cette limite.
    \item Déterminer la limite de $\varphi(x)$ lorsque $x$ tend vers $+\infty$, ainsi que la limite de $\frac{\varphi(x)}{x}$ lorsque $x$ tend vers $+\infty$. Interpréter graphiquement cette limite.
    \item Justifier la dérivabilité de $\varphi$ sur $\R^*_+$. Déterminer sa dérivée.
    \item Dresser le tableau de variation de $\varphi$, faire apparaitre les limites de $\varphi$ en $0^+$ et en $+\infty$.
    \item On rappelle que $\ln 2 \approx 0,7$. Montrer l'existence de deux réels positifs $\alpha$ et $\beta$ tels que 
    \[\varphi(\alpha)=\varphi(\beta)=0\]
    \[\textrm{avec } 0<\alpha < \frac{1}{2} < \beta\]
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item On constate que \[\varphi(x)=2\ln(x)-2\ln(2)+\frac{1}{x}=\frac{2x\ln(x)-2x\ln(2)+1}{x}\]
		Par croissances comparées, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0}x\ln(x)=0}$ donc par somme et produit, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0} 2x\ln(x)-2x\ln(2)+1=1}$. Et donc, par quotient,
		\[\lim_{x\rightarrow 0} \varphi(x)=+\infty\]
		Ainsi, la courbe de $\varphi$ admet une asymptote verticale, d'équation $x=0$.
	\item Puisque $\varphi(x)=2\ln(x)-2\ln(2)+\frac{1}{x}$, par somme et quotient, \[\lim_{x\rightarrow +\infty} \varphi(x) = +\infty\]
	 De plus, \[\frac{\varphi(x)}{x}=\frac{2\ln(x)}{x}-\frac{2\ln(2)}{x}+\frac{1}{x^2}\]
	 Par croissances comparées, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{\varphi(x)}{x}=0}$. Par somme et quotient,
	 \[\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{\varphi(x)}{x} = 0\]
	 Ainsi, la courbe représentative de la fonction $\varphi$ admet une branche parabolique de direction l'axe des abscisses en $+\infty$.
	 \item $\varphi$ est dérivable sur $\R^*_+$ comme somme de fonctions dérivables sur $\R^*_+$ ($\ln$ et fonction inverse). On a
	 		\[\forall~x>0,~\varphi'(x)=2\frac{1/2}{x/2}-\frac{1}{x^2}=\frac{2x-1}{x^2}\]
	 \item $x^2>0$ donc le signe de $\varphi'(x)$ est du signe de $2x-1$. On obtient ainsi le tableau suivant : 
	 \begin{center}
\begin{tikzpicture}[yscale=0.7]
   \tkzTabSetup[doubledistance = 1pt]
         \tkzTabInit{$x$ / 1 ,  $\phi'(x)$ / 1, $\phi(x)$ / 2}{$0$, $\frac{1}{2}$, $+\infty$}
        \tkzTabLine{d,-,z,+}
        \tkzTabVar{D+/$+\infty$, - / $\phi\left(\frac{1}{2}\right)$, + / $+\infty$}
\end{tikzpicture}
\end{center}

 avec $\varphi\left(\frac{1}{2}\right) =2\ln\left(\frac{1}{4}\right) + \frac{1}{1/2} = -4\ln(2)+2 \approx -0,8$.
 	\item Sur $\left]0;\frac{1}{2}\right]$, $\varphi$ est continue (car dérivable) et strictement décroissante. De plus, $\varphi\left(\left]0;\frac{1}{2}\right]\right) = \left[\varphi(1/2);+\infty\right[$ et $0 \in \left[\varphi(1/2);+\infty\right[$ car $\varphi(1/2)<0$. D'après le corollaire du théorème des valeurs intermédiaires, l'équation $\varphi(x)=0$ admet une unique solution, notée $\alpha$ sur $\left]0;\frac{1}{2}\right]$.\\
 		Sur $\left[\frac{1}{2};+\infty\right[$, $\varphi$ est continue (car dérivable) et strictement croissante. De plus, $\varphi\left(\left[\frac{1}{2};+\infty\right[\right) = \left[\varphi(1/2);+\infty\right[$ et $0 \in \left[\varphi(1/2);+\infty\right[$ car $\varphi(1/2)<0$. D'après le corollaire du théorème des valeurs intermédiaires, l'équation $\varphi(x)=0$ admet une unique solution, notée $\beta$ sur $\left[\frac{1}{2};+\infty\right[$.\\
 		Bilan : l'équation $\varphi(x)=0$ admet deux solutions $\alpha$ et $\beta$ sur $\R^*_+$, vérifiant $0<\alpha < \frac{1}{2} < \beta$. 
\end{enumerate}
\end{correction}
